\chapter{Signaux}

\section{Motivations}

La construction d'interfaces utilisateur met en évidence la problématique de la gestion des interactions et du maintient de la cohérence des informations présentées. En effet, les actions effectuées par l'utilisateur modifient l'état du logiciel et requièrent alors une actualisation de l'affichage. Lorsque l'interface devient complexe, maintenir une cohérence globale présente une difficulté de plus en plus importante. Le problème est exacerbé lorsque les modifications de l'état ne proviennent pas uniquement de l'utilisateur mais peuvent également survenir par l'action de processus asynchrones tel qu'une tâche de fond ou une connexion réseau.

La séparation classique Modèle-Vue-Contrôleur repose généralement la notion d'\emph{Observable} et d'\emph{Observateur} pour lier Vue et Modèle. Ce concept présente cependant de multiples inconvénients tel que la promotion d'effets de bord, une diminution de l'encapsulation, une verbosité excessive; le rendant ainsi fastidieux à l'utilisation et sujet à erreurs \cite{odersky2012}.

Ingo Maier et Martin Odersky proposent ainsi une approche plus fonctionnelle et composable avec la bibliothèque \emph{Scala.React} \cite{scala-react} avec entre autres la notion de signal: une valeur pouvant varier avec le temps. Cependant les signaux ne sont qu'un des multiples outils mis à disposition et l'utilisation de la bibliothèque se révèle être excessivement complexe, même dans les cas les plus simples \cite[\small Related~Work]{scala.rx}.

\textit{La complexité de Scala.React est introduite par une implémentation thread-safe destinée aux application de type fat-client dans un environnement JVM local. À l'inverse Scala.rx est développée avec des systèmes tels que JavaScript où la concurrence n'est pas un problème.}

Partant de ce constat, Li Haoyi a ainsi développé \emph{Scala.Rx} \cite{scala.rx}: une réimplémentation simplifiée du concept de signaux avec une emphase sur la simplicité, à la fois au niveau de la conception que de l'utilisation. Cependant, par simplicité, plusieurs limitations ont été volontairement imposées et se révèlent être particulièrement gênantes dans le cadre de ce projet.

Xuen implémente ainsi un concept de signaux largement basés sur ceux de \emph{Scala.Rx}, mais dont les fonctionnalités ont été spécifiquement adaptées à leurs utilisation dans le cadre du développement d'interfaces utilisateur et de l'utilisation de données chargées de façon asynchrone.

\input{tex/signaux_specs}
\input{tex/signaux_example}
\input{tex/signaux_prior}
\input{tex/signaux_impl}

