\chapter{Framework web}

\section{Motivations}

La construction de l'interface utilisateur d'un logiciel est une tâche essentielle mais néanmoins fastidieuse. Les technologies classiques telles que \emph{Swing} sur la plateforme Java construisent ces interfaces de façon impérative, en utilisant le même langage que celui utilisé pour le développement de la partie métier de l'application. Cependant, un langage adapté à la définition d'algorithmes traitant des données ne l'est pas forcément à la définition d'interfaces graphiques pour l'utilisateur. Le code résultant est alors excessivement long, verbeux et répétitif.

La tendance actuelle tend à dissocier logique métier et interface en offrant au développeur un langage alternatif, adapté à la construction d'interface de façon déclarative, de façon similaire à la construction d'une page web en HTML. C'est par exemple le cas de \emph{JavaFX} utilisant un document XML pour décrire la structure de l'interface et le langage CSS pour définir son apparence.

Des mécanismes de \emph{data-binding} sont ensuite fournis pour injecter les données produites par l'application à des emplacements spécifiques de l'interface. Le framework s'occupant ensuite de la mise à jour automatique de l'interface lorsque les données source changent \footnote{En \emph{JavaFX}, l'interface \texttt{Observable} est à la base de ce mécanisme.}.

Dans le monde du web, malgré l'usage universel des langages HTML et CSS, aucun mécanisme officiel de \emph{data-binding} n'est disponible. Il est donc de la responsabilité du développeur de manipuler explicitement la structure du document avec l'interface du DOM pour le maintenir à jour avec ses données métier, ou de réutiliser une bibliothèque existante.

L'introduction des technologies \emph{Web Components} étend les possibilités de la plateforme et rend le développement de composants réutilisables considérablement plus aisé, mais n'adresse pas la question du \emph{data-binding}. Le développeur est toujours responsable de cet aspect pourtant complexe de son application.

La deuxième partie de ce travail consistait donc à développer une bibliothèque Scala.js permettant la construction de composants conformes aux standards \emph{Web Components}, mais sous une forme adaptée au langage Scala. Les langages HTML et CSS sont utilisés pour décrire la structure et l'apparence du composant plutôt que de tenter de réutiliser le langage Scala, comme d'autre projet ont pu le faire \footnote{Par exemple en utilisant des bibliothèques telles que \emph{ScalaTags} \cite{scalatags} et \emph{ScalaCSS} \cite{scalacss}}.

La syntaxe HTML utilisée dans la définition des templates est étendue pour y intégrer des mécanismes de \emph{data-binding} implémentés par la bibliothèque. Cette approche est similaire à la philosophie adoptée par le framework \emph{Angular} \cite{angular}: le langage HTML est à la base du web, pourquoi en inventer un nouveau plutôt que d'étendre ce qui est déjà universellement utilisé.

Finalement, l'implémentation des signaux développées précédemment est réutilisée comme mécanisme de propagation des changements entre le code métier et l'interface. La bibliothèque se charge se configurer les observateurs nécessaires en fonction des données injectées dans l'interface et s'occupe des mises à jour nécessaires lorsque ces données changent.

\section{À propos des standards Web Components} \label{sec:web-about-webcomponents}

L'implémentation de la partie web de Xuen dépend extensivement des mécanismes introduits par les spécifications \emph{Shadow DOM} \cite{w3c-shadowdom}, \emph{Custom Elements} \cite{w3c-custom-elements} et les spécifications annexes telles que \emph{CSS Scoping} \cite{w3c-css-scopings}.

Ces standards définissent des mécanismes permettant la définition de nouveaux éléments personnalisés, encapsulés et réutilisables. Ils définissent également comment l'encapsulation du composant est implémentée au niveau des styles CSS et des événements DOM. Ces mécanismes sont réutilisés avec le minimum d'abstraction lorsque cela est possible pour Xuen.

Définir un élément Xuen (§ \ref{sec:web-specs-element}) correspond à la définition d'un nouvel élément \emph{Custom Elements}: la classe produite est passée à la méthode native \texttt{define()} du navigateur tel que le serait une classe construite directement en JavaScript.

Les templates se basent sur \emph{Shadow DOM} comme mécanisme d'encapsulation. Ils peuvent ainsi réutiliser le concept de \texttt{<slot>} introduit par ce standard comme primitive de composition. L'encapsulation standard des événements et des styles s'applique également.

Ces concepts sont répartis entre une multitude de spécifications, provenant de différentes organisations et peuvent être difficiles à aborder de prime abord. Néanmoins, une connaissance des ces mécanismes peut se révéler très utile à la compréhension de l'implémentation et du fonctionnement de Xuen.

En guise d'introduction, le guide \emph{Shadow DOM v1: Self-Contained Web Components} \cite{google-shadowdom} rédigé par Google dans la série \emph{Web Fundamentals} est un bon tour d'horizon des mécanismes liés à Shadow DOM.

\input{tex/web_specs}
\input{tex/web_prior}
\input{tex/web_impl}